法夢：國歌法聯合聲明

我們是一群對《國歌法》本地立法存有極大憂慮的團體。2017年內地《國歌法》在香港社會的爭議聲中列入《基本法》附件三後，政制事務局早前公布本地立法的《國歌條例草案》建議條文內容概要（下稱「條文概要」）及召開公聽會作所謂「收集意見」。雖然政制局局長聶德權多次表示市民無需過度擔心立法，但綜觀整份建議條文及政府近月的回應，均無法解答及釋除我們對《國歌法》本地立法的各種問題及疑慮。

違反思想及創作自由

香港市民的思想及表達自由一直受《基本法》及國際公約所保障，根據《香港人權法案》第十六條，「人人都可按其意願抱持任何意見，並有自由通過任何媒介發表自己的意見，提出和接受各種思想和消息」。《國歌法》要求市民尊重國歌甚至「弘揚愛國主義精神，培育和踐行社會主義核心價值觀」，將一套意識形態強加市民身上，違反思想自由；條文概要更指篡改國歌曲譜、歌詞、以歪曲、貶損方式奏唱即屬犯罪，鑒於歷年來均有網民以國歌作為二次創作的素材，《國歌條例》一旦立法，無疑是打壓創作自由。

違反教學自由

此外，《基本法》第136條規定，「香港特別行政區政府在原有教育制度的基礎上，自行制定有關教育的發展和改進的政策」；第137條亦列明，「各類院校均可保留其自主性並享有學術自由」。香港的教育政策從來屬香港自治權範圍之內，中小學的教學內容按既有機制亦一向由老師自行作專業決定，而非由香港政府、甚至中央政府以法律指定。現時德育及公民教育課程文件中，其實已有指引要求各中小學教授學生唱國歌及認識國歌的歷史，如今人大常委通過將《國歌法》列入附件三，強迫香港政府以立法方式規定中小學教授國歌，實在是開啟一個破壞既有制度、剝奪教學自主的極壞先例。

條文含糊、假諮詢

除違反思想、表達及教學自由外， 條文概要建議的條文十分模糊，令市民容易誤墮法網。與《國旗及國徽條例》不同的是，《國歌法》及條例概要均沒有徹底介定何種行為會被視為「侮辱國歌」。根據條文概要中比照《國歌法》第15條，只要「任何人公開及故意篡改國歌歌詞、曲譜，以歪曲、貶損 方式奏唱國歌，或以其他方式侮辱國歌」即可判第 5 級的罰款及監禁 3 年。更嚴重的是，當中「或以其他方式侮辱國歌」的詮釋，可延伸至條文概要中描述的其他本不屬刑事的行為，包括比照《國歌法》第6條的「有損國歌尊嚴的奏唱形式」及第7條的「在奏唱國歌時，當肅立，舉止莊重」。而《國歌法》第7條提及「場合」一詞，但是否所有奏唱國歌的場合，市民亦須「肅立，舉止莊重」，條文概要並無清晰定義，實際執行時必然嚴重影嚮市民日常生活。條文概要如此含糊其詞，實令人憂慮日後會否有人以《國歌條例》以言入罪或思想入罪，引起寒蟬效應，成為政權打壓異見聲音的工具。條文如此模糊，即警察一旦主觀認為某作為（甚至不作為）屬侮辱國歌，已獲法律授權採取拘捕或其他執法行動，變相大幅擴大執法者權力， 有違《基本法》及《人權法案》賦予香港人不受任意逮捕的人身自由與公民權利。條文概要現時建議施加的刑事責任，絕非輕微，一經定罪既會構成刑事紀錄，違者更有可能被判處監禁，如此強迫市民尊重國歌，屬嚴重不合比例。

由去年人大常委將《國歌法》列入《基本法》附件三，到今天政制事務委員會召開公聽會，政府由始至終都未有一個清晰的立法時間表及答覆以釋除市民對於立法的種種憂慮。《國歌法》立法條文牽涉全港市民，任何人均隨時因不了解準則而誤墜法網。對於如此重要的法律，政府竟僅以召開立法會公聽會充當為「公眾諮詢」，無意舉辦任何大型諮詢討論會，意圖將《國歌法》本地立法草草了事，快快通過。條文概要假設有必要刑事化侮辱國歌的行為及強制中小學教授國歌。但是否確有此必要，社會上現時其實並無共識。尤其是刑事化侮辱國歌的行為，並非普世接受的做法，政府有責任解釋為何《國歌條例》立法與國際做法有所不同。如果無事先進行公眾諮詢，公眾將無機會充分討論應否將侮辱國歌的行為刑事化，最後可能違反人民真正的意願，從根本上牴觸普通法刑事法的精神。

因此，我們要求政府應撤回現時的建議文件，立即以白紙草案展開真正的公眾諮詢。

發起團體：
社會民主連線
香港音樂導師工會
民間人權陣線 Civil Human Rights Front
香港天主教正義和平委員會
香港藝術家工會 Hong Kong Artist Union
法夢
Progressive Lawyers Group 法政匯思
大專政改關注組

加入聯署：
公民黨 Civic Party
民主黨 The Democratic Party
小麗民主教室
人民力量
香港眾志 Demosistō
文化同行 ARTicipants
精算思政
全民教育局 HKEd4All
藝界起動
社工復興運動
進步教師同盟
保險起動
香港體育關注組
思政築覺
黎梓恩議員辦事處
沙田新幹綫
沙田一隅
護政
思言財雋
本草匡時
民主進步會計師
鍵盤戰線
撐場大聯盟
IT 呼聲
前線科技人員
良心理政
規言劃政
放射良心
杏林覺醒
職療同行

又係呢啲網上拎正評嘅聲明
港版白宮聯署
連登一定大把飛機打

要幫推